\documentclass[french]{article}

% Police
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}

% Marges
\usepackage[a4paper, margin=3cm]{geometry}

% Francisations
\usepackage{csquotes}
\usepackage{babel}

% Métadonnées
\newcommand\thetitle{Législation relative aux drones}
\newcommand\theauthor{Maëlle~\textsc{Beuret}, Rémi~\textsc{Cérès}, Mattéo~\textsc{Delabre},\\Amandine~\textsc{Paillard}, Alexandre~\textsc{Rouyer}, Florent~\textsc{Tornil}}
\newcommand\thedate{13 octobre 2017}

\title{\thetitle}
\author{\theauthor}
\date{\thedate}

\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\hypersetup{
    pdftitle=\thetitle,
    pdfauthor={Maëlle Beuret, Rémi Cérès, Mattéo Delabre, Amandine Paillard, Alexandre Rouyer, Florent Tornil},
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue,
    breaklinks=true
}
\urlstyle{same}

% Figures
\usepackage{graphicx, grffile}

% Cadres
\usepackage{framed}

% Espacement inter-paragraphes
\setlength{\parskip}{.5em plus .2em minus .2em}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\textbf{Sources :}

\begin{itemize}
    \item Arrêté du 17 décembre 2015 relatif à la conception des aéronefs civils qui circulent sans personne à bord, aux conditions de leur emploi et aux capacités requises des personnes qui les utilisent (DEVA1528542A). En vigueur au 1\textsuperscript{er} janvier 2016.
    \item Arrêté du 17 décembre 2015 relatif à l'utilisation de l'espace aérien par les aéronefs qui circulent sans personne à bord (DEVA1528469A). En vigueur au 1\textsuperscript{er} janvier 2016.
\end{itemize}

\subsection*{Définitions}

\begin{description}
    \item[Aéronef captif :] relié au sol ou au télépilote.
    \item[Zone peuplée :] au plus à 50~mètres des limites d’une agglomération et au plus à 150~mètres d’un rassemblement de personnes.
    \item[Vol en vue :] aéronef et environnement aérien en vue directe du télépilote, sans dispositif visuel autre que des lunettes ou des lentilles.
    \item[Vol hors vue :] contraire.
    \item[Télépilote :] l’unique personne en charge du contrôle du drone durant son vol, responsable de la sécurité du vol.
\end{description}

Le ministre de l’écologie et de la transition écologique peut délivrer des autorisations spécifiques, même si l'arrêté n'est pas respecté.

Il est impossible de voler dans les zones interdites, réglementées ou dangereuses (sauf accord du gestionnaire). Il est impossible de voler à proximté des infra. d'atterssage ou décollage d'aérodromes/aéroports.

Il n’y a pas de hauteur minimale de vol.

\subsection*{Types d’activité}

\subsubsection*{Aéromodélisme}

Il s’agit des activités de loisir et de compétition. Dans le cadre de ces activités, on sépare les drones en deux catégories :

\begin{description}
    \item[Catégorie A :] $\leq 25$ kg, non-motorisé ou avec un seul type de propulsion.
    \begin{itemize}
        \item capacité à reprendre le contrôle manuel à tout moment même en vol automatique, ou seulement en cas d'urgence si ≤ 2 kg ;
        \item utilisation dans des conditions de sécurité normales ;
        \item le pilote ne se trouve pas dans un véhicule en déplacement ;
        \item aucune charge n'est larguée sauf sites spécifiques autorisés.
    \end{itemize}
    \item[Catégorie B :] tout ce qui n’est pas dans la catégorie A.
    \begin{itemize}
        \item autorisations particulières…
    \end{itemize}
\end{description}

\textbf{Restrictions sur le vol :}

\begin{itemize}
    \item vol en vue du télépilote, ou hors vue du télépilote avec une seconde personne qui l'a en vue~;
    \item vol autonome autorisé si ≤ 1 kg et ≤ 8 min de vol~;
    \item prises de vues autorisées seulement à titre non-commercial~;
    \item pas de vol au dessus de l'espace public, sauf autorisation de lieu par le préfet~;
    \item hauteur maximale : 150 m au dessus de la surface ou 50 mètres au dessus d'un obstacle de plus de 100~mètres de hauteur~;
    \item pas de restriction si « une localisation a été établie ».
\end{itemize}

\subsubsection*{Expérimentations}

Activités d’essais, de contrôles ou de démonstrations.

\subsubsection*{Activités particulières}

Il s’agit de tous les autres usages. Dans le cadre des activités particulières, on distingue plusieurs scénarios :

\begin{description}
    \item[S-1 :] hors zone peuplée, sans survol de tiers, en vue, $\leq$ 200 m au sol du télépilote.
    \item[S-2 :] hors zone peuplée, sans survol de tiers, $\leq$ 1 km du télépilote.
    \item[S-3 :] en zone peuplée, sans survol de tiers, en vue, $\leq$ 100 m au sol du télépilote.
    \item[S-4 :] $\geq$ 50 m de tout rassemblement de personnes et n'entrant pas dans S-1 et S-2.
\end{description}

Conditions :

\begin{itemize}
    \item S-2 : $\geq$ 50 m $\Leftrightarrow$ $\leq$ 2 kg
    \item S-3 : (aéronefs captifs) ou (aéronefs non-captifs $\leq$ 8 kg)
    \item S-4 : $\leq$ 2 kg à des fins de relevés, photographies, observations ou surveillances
\end{itemize}

\textbf{Vols autonomes interdits, sauf aérostast captifs.}

Pour entrer dans les activités particulières, les documents suivants sont nécessaires :

\begin{itemize}
    \item accusé de réception de l'aviation civile de la déclaration d'activité de l'exploitant ;
    \item attestation de conception du drone (si applicable) ;
    \item manuel d'activités particulières : document préparé par l'exploitant comprenant au moins :
    \begin{enumerate}
        \item l'organisation de l'exploitant ;
        \item la description des activités particulières ;
        \item le cas échéant, la formation des télépilotes ;
        \item niveau de compétences des télépilotes : formation théorique et pratique, évaluation de maintien de compétence ;
        \item processus de compte-rendu d'analyse et de suivi d'événements ;
        \item procédure de mise en œuvre des aéronefs (préparation du vol, protection des tiers, conformité aux règles de l'air) ;
        \item procédures techniques liées à l'appareil, pouvant référencer son manuel d'utilisation.
    \end{enumerate}
    \item toutes les autorisations requises ;
    \item si S-4 : dossier de mission.
\end{itemize}

Identification : obligation d'apposer une plaque de 5 x 3 centimètres sur le drone, comportant la mention « Cet aéronef est exploité par : \ldots{} ».

\textbf{Obligation~: obtention d'un accusé de réception de la déclaration d'activité de l'exploitant établie par le formulaire CERFA «~Déclaration d'activité d'un exploitant d'aéronefs circulant sans personne à bord utilisés dans le cadre d'activités particulières~».}

\end{document}
